\documentclass{oblivoir}
\input{../preamble.tex}
%%%%
\begin{document}

\title{수학(상) : 02 인수분해}
\author{}
\date{\today}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

%%
\section{인수분해}

%
\exam{}
하나의 다항식을 두 개 이상의 다항식의 곱으로 나타내는 것을 인수분해라고 한다.
예를 들어, \(x^2-x-2\)를 \emph{인수분해}하면 \((x-2)(x+1)\)이다.
반면 \((x-2)(x+1)\)를 \emph{전개}하면 \(x^2-x-2\)이다.
\begin{align*}
x^2-x-2&\xrightarrow{인수분해}(x-2)(x+1)\\
(x-2)(x+1)&\xrightarrow{\phantom{인}전개\phantom{인}}x^2-x-2
\end{align*}

%\[x^3-x^2+2x-2=(x-1)(x^2+2)\]에서 좌변을 우변으로 바꾸는 것이 \emph{인수분해}이다.
%반면에 우변을 좌변으로 바꾸는 것은 \emph{전개}라고 한다.
%\((x-1)(x^2+2)\)를 \emph{전개}하면 \(x^3-x^2+2x-2\)가 된다.
%반대로 \(x^3

%
\begin{mdframed}
\theo{인수분해공식(1)}
\begin{enumerate}[(1)]
\item
\(a^2+2ab+b^2=(a+b)^2\)
\item
\(a^2-2ab+b^2=(a-b)^2\)
\item
\(a^2-b^2=(a+b)(a-b)\)
\item
\(x^2+(a+b)x+ab=(x+a)(x+b)\)
\item
\(acx^2+(ad+bc)x+bd=(ax+b)(bx+d)\)
\end{enumerate}
\end{mdframed}

%
\prob{다음 식을 인수분해하여라.}
\begin{enumerate}[(1)]
\item
\(2ab^2+6b=\)
\item
\(x^2+6x+9=\)
\item
\(25a^2-10ab+b^2=\)
\item
\(16x^2-y^2=\)
\item
\(x^2+10x+21=\)
\item
\(6a^2-13a-5=\)
\item
\(3a^2+4ab-7b^2=\)
\end{enumerate}

\newpage
%
\begin{mdframed}
\theo{인수분해 공식(2)}
\begin{enumerate}[(1)]
\setcounter{enumi}{5}
\item
\(a^3+3a^2b+3ab^2+b^3=(a+b)^3\)
\item
\(a^3-3a^2b+3ab^2-b^3=(a-b)^3\)
\item
\(a^3+b^3=(a+b)(a^2-ab+b^2)\)
\item
\(a^3-b^3=(a-b)(a^2+ab+b^2)\)
\item
\(a^2+b^2+c^2+2ab+2bc+2ca=(a+b+c)^2\)
\end{enumerate}
\end{mdframed}

%
\prob{다음 식을 인수분해하여라.}
\begin{enumerate}[(1)]
\item
\(x^3+9x^2+27x+27=\)
\item
\(x^3-6x^2+12x-8=\)
\item
\(-8a^3+36a^2b-54ab^2+27b^3=\)
\item
\(a^3+8=\)
\item
\(27a^3-64b^3=\)
\item
\(a^2+b^2+4c^2+2ab+4bc+4ca=\)
\item
\(x^2+y^2+z^2-2xy-2yz+2zx=\)
\end{enumerate}

\newpage
%
\begin{mdframed}
\theo{인수분해 공식(3)}
\begin{enumerate}[(1)]
\setcounter{enumi}{10}
\item
\(a^3+b^3+c^3-3abc=(a+b+c)(a^2+b^2+c^2-ab-bc-ca)\)
\item
\(a^4+a^2b^2+b^4=(a^2+ab+b^2)(a^2-ab+b^2)\)
\end{enumerate}
\end{mdframed}

%
\prob{다음 식을 인수분해하여라}
\begin{enumerate}[(1)]
\item
\(a^3-b^3+c^3+3abc=\)
\item
\(x^3+y^3-3xy+1=\)
\item
\(a^4+a^2+1=\)
\item
\(x^4+4x^2y^2+16y^4=\)
\end{enumerate}

\vspace{70pt}

%%
\subsection*{답}

\begin{minipage}{0.49\textwidth}
%
\an{3}
(1) \(2b(3ab+3)\)\\
(2) \((x+3)^2\)\\
(3) \((5a-b)^2\)\\
(4) \((4x+y)(4x-y)\)\\
(5) \((x+3)(x+7)\)\\
(6) \((2a-5)(3a+1)\)\\
(7) \((a-b)(3a+7b)\)

%
\an{5}
(1) \((x+3)^3\)\\
(2) \((x-2)^3\)\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.49\textwidth}
(3) \((-2a+3b)^3\)\\
(4) \((a+2)(a^2-2a+4)\)\\
(5) \((3a-4b)(9a^2+12ab+16b^2\)\\
(6) \(a+b+2c)^2\)\\
(7) \((x-y+z)^2\)

%
\an{7}
(1) \((a-b+c)(a^2+b^2+c^2+ab+bc-ca)\)\\
(2) \((x+y+1)(x^2+y^2-xy-x-y+1\)\\
(3) \((a^2+a+1)(a^2-a+1)\)\\
(4) \((x^2+2xy+4y^2)(x^2-2xy+4y^2)\)
\end{minipage}

\end{document}