\documentclass[twocolumn]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb,kotex,mdframed,paralist}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,margin=1in}

\usepackage{tabto,pifont}
\TabPositions{0.2\textwidth,0.4\textwidth,0.6\textwidth,0.8\textwidth}
\newcommand\tabb[5]{\par\noindent
\ding{172}\:{\ensuremath{#1}}
\tab\ding{173}\:\:{\ensuremath{#2}}
\tab\ding{174}\:\:{\ensuremath{#3}}
\tab\ding{175}\:\:{\ensuremath{#4}}
\tab\ding{176}\:\:{\ensuremath{#5}}}

\newcounter{num}
\newcommand\pb[1]{\ensuremath{\fbox{\phantom{#1}}}}

%\pagestyle{empty}

\newcommand\prob[1]
{\vspace{40pt}\par\noindent\stepcounter{num} \textbf{문제 \thenum) #1}\par\medskip\noindent}
\newcommand\exam[1]
{\vspace{40pt}\par\noindent\stepcounter{num} \textbf{예시 \thenum) #1}\par\medskip\noindent}

\begin{document}
\begin{center}
\LARGE영헌, 추가과제 03
\end{center}
\begin{flushright}
\today
\end{flushright}

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{n^2+2n+3}{-2n+3}=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{n^2+2n+3}{2n^2-2n+3}=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{n^2+2n+3}{n^3+2n^2-2n+3}=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{1+2+3+\cdots+n}{(n+2)(2n+1)}=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{1^2+2^2+3^2+\cdots+n^2}{2n^2+5}=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{1^3+2^3+3^3+\cdots+n^3}{n^4+4n^3+6n+1}=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{\sqrt{4n+1}+\sqrt{4n-1}}{2n}=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{\sqrt{9n-3}}{\sqrt{2n+1}+\sqrt{2n+3}}=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{\sqrt{n^2+3n+5}}{\sqrt{n^2-2n}+\sqrt{n^2+2n}}=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{3n+\sqrt{n^2+4n}}{\sqrt{n^2+1}}=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\left(\sqrt{n^2+4n+3}-n\right)=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{an^2+3n+1}{2n^2+3}=4\)일 때, 상수 \(a\)의 값을 구하여라.

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{\sqrt{an^2+3}}{n+3}=3\)일 때, 상수 \(a\)의 값을 구하여라.

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{an^2-4n+5}{2n-3}=b\)일 때, 상수 \(a\), \(b\)의 값을 구하여라.

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{6n+3}{an^2+3n+5}=b\)일 때, 상수 \(a\), \(b\)의 값을 구하여라.

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{an^2+8n+3}{bn-1}=-4\)일 때, 상수 \(a\), \(b\)의 값을 구하여라.

%
\prob{}
수열 \(\{a_n\}\)이 \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{5a_n+3}{2a_n+4}=2\)를 만족시킬 때, \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}a_n\)의 값은?

%
\prob{}
수열 \(a_n\)이 \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}(5n-3)a_n=10\)을 만족시킬 때, \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}(3n+1)a_n\)의 값은?

%
\prob{}
수열 \(a_n\)이 \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}(3n^2+4n-1)a_n=5\)을 만족시킬 때, \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}(12n^2-8n+3)a_n\)의 값은?

%
\prob{}
수열 \(\{a_n\}\), \(\{b_n\}\)이
\[\lim_{n\to\infty}na_n=2,\quad\lim_{n\to\infty}(2n+1)b_n=3\]을 만족시킬 때, \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}(3n^2+4)a_nb_n\)의 값은?

%
\prob{}
수열 \(\{a_n\}\), \(\{b_n\}\)이
\[\lim_{n\to\infty}(3n+2)a_n=1,\quad\lim_{n\to\infty}(n+1)b_n=2\]을 만족시킬 때, \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}(6n^2+4n+5)a_nb_n\)의 값은?

%
\prob{}
수열 \(\{a_n\}\), \(\{b_n\}\)이
\[\lim_{n\to\infty}(n-1)a_n=1,\quad\lim_{n\to\infty}(n^2+5)b_n=\frac13\]을 만족시킬 때,
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{(6n+1)b_n}{a_n}\)의 값은?

%
\prob{}
수열 \(\{a_n\}\), \(\{b_n\}\)이
\[\lim_{n\to\infty}(n+2)a_n=2,\quad\lim_{n\to\infty}(n^2+3n+1)b_n=2\]을 만족시킬 때,
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{(4n+1)b_n}{a_n}\)의 값은?

%
\prob{}
수열 \(\{a_n\}\), \(\{b_n\}\)이
\[\displaystyle\lim_{n\to\infty}(n+2)a_n=3,\quad\lim_{n\to\infty}(n^3+8)b_n=12\]을 만족시킬 때,
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{(n+1)^2b_n}{a_n}\)의 값은?

%
\prob{}
수열 \(\{a_n\}\), \(\{b_n\}\)이
\[\displaystyle\lim_{n\to\infty}(n+1)a_n=3,\quad\lim_{n\to\infty}(n^3+1)b_n=2\]을 만족시킬 때,
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{(3n+2)^2b_n}{a_n}\)의 값은?

%
\prob{}
수열 \(\{a_n\}\)에 대하여 \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}(a_n-2)=0\)일 때, \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\left({a_n}^2-3a_n+1\right)\)의 값은?

%
\prob{}
수열 \(\{a_n\}\)에 대하여 \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}(2a_n-3)=5\)일 때, \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}2a_n\left(a_n-2\right)\)의 값은?

%
\prob{}
수렴하는 두 수열 \(\{a_n\}\), \(\{b_n\}\)에 대하여
\[\lim_{n\to\infty}\left(a_n+b_n\right)=5,\quad\lim_{n\to\infty}a_nb_n=4\]
일 때, \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\left({a_n}^2+{b_n}^2\right)\)의 값은?

%
\prob{}
수렴하는 두 수열 \(\{a_n\}\), \(\{b_n\}\)에 대하여
\[\lim_{n\to\infty}\left(a_n+b_n\right)=5,\quad\lim_{n\to\infty}a_nb_n=6\]
일 때, \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\left({a_n}^2+{b_n}^2\right)\)의 값은?

%
\prob{}
수렴하는 두 수열 \(\{a_n\}\), \(\{b_n\}\)에 대하여
\[\lim_{n\to\infty}\left({a_n}^2+{b_n}^2\right)=25,\quad\lim_{n\to\infty}\left(a_n+b_n\right)=7\]
일 때, \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}a_nb_n\)의 값은?

%
\prob{}
수렴하는 두 수열 \(\{a_n\}\), \(\{b_n\}\)에 대하여
\[\lim_{n\to\infty}\left({a_n}^2+{b_n}^2\right)=13,\quad\lim_{n\to\infty}\left(a_n+b_n\right)=-1\]
일 때, \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}a_nb_n\)의 값은?

%
\prob{}
수렴하는 두 수열 \(\{a_n\}\), \(\{b_n\}\)에 대하여
\[\lim_{n\to\infty}\left(a_n-b_n\right)=3,\quad\lim_{n\to\infty}a_nb_n=10\]
일 때, \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\left({a_n}^2+{b_n}^2\right)\)의 값은?

%
\prob{}
수렴하는 두 수열 \(\{a_n\}\), \(\{b_n\}\)에 대하여
\[\lim_{n\to\infty}\left(a_n-b_n\right)=4,\quad\lim_{n\to\infty}a_nb_n=12\]
일 때, \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\left({a_n}^2+{b_n}^2\right)\)의 값은?

%
\prob{}
수열 \(\{a_n\}\)이 모든 자연수 \(n\)에 대하여 부등식
\[\frac{4n-1}{n+2}<a_n<\frac{4n+6}{n+2}\]
을 만족시킬 때, \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}a_n\)의 값을 구하여라.

%
\prob{}
수열 \(\{a_n\}\)이 모든 자연수 \(n\)에 대하여 부등식
\[3+\frac2{n+1}<a_n<3+\frac2{n-1}\]
을 만족시킬 때, \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}a_n\)의 값을 구하여라.

%
\prob{}
수열 \(\{a_n\}\)이 모든 자연수 \(n\)에 대하여 부등식
\[n\le a_n<n+1\]
을 만족시킬 때, \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{a_n}{2n+1}\)의 값을 구하여라.

%
\prob{}
수열 \(\{a_n\}\)이 모든 자연수 \(n\)에 대하여 부등식
\[n\le\frac{a_n}{4n+1}<n+1\]
을 만족시킬 때, \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{a_n}{2n^2+3}\)의 값을 구하여라.

%
\prob{}
수열 \(\{a_n\}\)이 모든 자연수 \(n\)에 대하여 부등식
\[\sqrt{4n^2+4n+1}<(n+1)a_n<\sqrt{4n^2+4n+5}\]
을 만족시킬 때, \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}a_n\)의 값을 구하여라.

%
\prob{}
수열 \(\{a_n\}\)이 모든 자연수 \(n\)에 대하여 부등식
\[n^2-4n+1<(3n^2+1)a_n<n^2+4n+1\]
을 만족시킬 때, \(\displaystyle\lim_{n\to\infty}a_n\)의 값을 구하여라.

%
\exam{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}(-4)^n=(진동)\)

%
\exam{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\left(\frac23\right)^n=0\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}(-3)^n=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}(-1)^n=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\left(-\frac12\right)^n=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}0^n=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\left(0.2\right)^n=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}1^n=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}2^n=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}x^n=0\)일 때, \(x\)의 범위를 구하여라.

%
\exam{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\left(2x-3\right)^n=0\)일 때, \(x\)의 범위를 구하여라.
\medskip\par\noindent
\(답 : 1<x<2\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\left(\frac12x+2\right)^n=0\)일 때, \(x\)의 범위를 구하여라.

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\left\{3+0.5^n\right\}=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\left\{5+\left(-\frac34\right)^n\right\}=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\left(3+2^n\right)=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\left(6-3^n\right)=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\left\{4^n+\left(\frac12\right)^n\right\}=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{3^{n}}{4^n}=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{5^{n}}{2^n}=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{2^{2n}}{5^n}=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{6^{n}}{2^{2n}}=\)


%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac1{3^n}=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac1{(-2)^n}=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\left(\frac12\right)^{n+1}=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}3^{n+1}=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}0.7^{n-1}=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\left(\frac43\right)^{n-2}=\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{1+2^n}{3+2^n}\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{-2+3^n}{4+3^n}\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{2^{n+1}+4}{2^n+1}\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{5^{n+1}+1}{5^{n-1}-3}\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{2^{2n+1}+4}{4^n+1}\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{2^{2n-1}+4}{4^{n-1}+1}\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{2^n+3^n}{3^n}\)

%
\prob{}
\(\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{5^{n+1}+3^{n-1}}{5^n+3^n}\)
\end{document}